# Домашняя работа

## Задание 1

### пункт а

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{x}{1 + n^4 x^2}
$$

У нас есть ф-ия $f_n(x) = \frac{x}{1 + n^4 x^2}$. Попробуем найти ее максимум. Для этого вычислим производную:

[![image](https://b.fotohosting.pro/2025/11/30/image7025e01f194e95b8.png)](https://fotohosting.pro/i/image.JvrXr)

Приравняем ее к нулю:

$$
-n^4x^2 + 1 = 0 \quad n^4x^2 = 1 \quad x = \pm \frac{1}{n^2}
$$

Хорошо, вычислим значения:

$$
f_n\left(\frac{1}{n^2}\right) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{n^2} = \frac{1}{2n^2} 
$$

$$
f_n\left(-\frac{1}{n^2}\right) = \frac{1}{2} \cdot \left(- \frac{1}{n^2} \right) = - \frac{1}{2n^2}
$$

Теперь посмотрим повнимательнее на $f'_n(x)$. Знаменатель там положительный всегда. Поэтому $f'_n(x) > 0$, когда $n^4x^2 < 1$, то есть когда $|x| < \frac{1}{n^2}$. Соответственно $f'_n < 0$ при $|x| > \frac{1}{n^2}$

Из этого делаем вывод, что т. $\frac{1}{n^2}$ - точка максимума

Также важно отметить будет, что $\lim_{x \to +\infty} f_n(x) = 0$ и что $\lim_{x \to -\infty} f_n(x) = 0$. Поэтому:

$$
|f_n(x)| \leq \frac{1}{2n^2}
$$

А ряд $\frac{1}{2} \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^2}$ сходится, поэтому и $f_n$ равномерно сходится на $\R$ по Вейерштрассу

Ответ: да

### пункт б

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{x^n}{1 + x^{2n}}
$$

Имеем: 

$$f_n = \frac{x^n}{1 + x^{2n}}$$

Рассмотрим: 

$$|f_n| = \bigg|\frac{x^n}{1 + x^{2n}}\bigg| = \frac{|x^n|}{1 + x^{2n}}$$

Так как у нас $D = (-1, 1)$, то разобьем на два случая:

1. $x > 0$:
   
   $$f'_n(x) = \frac{nx^{n-1}(1 - x^{2n})}{(1 + x^2n)^2}$$

   Тут у нас знаменатель всегда положительный. $nx^{n - 1}$ тоже всегда будет положительным при $n \in \N$ и $x \in (0, 1)$. А так как при таких $n$ и $x$ у нас $0 < x^{2n} < 1$, то выходит, что $1 - x^{2n} > 0 \Rightarrow f'_n(x) > 0$. То есть $f_n$ у нас возрастает. Поэтому:
   
   $$\sup_{x \in (0, 1)} f_n(x) = \lim_{x \to 1-} f_n(x) = \frac{1}{2} \neq 0$$

   Поэтому равномерной сходимости уже не будет!

Ответ: нет

### пункт с

$$
\sum_{n = 2}^\infty \frac{\sin(x) \cos(nx)}{\ln(n + x^2)}
$$

Пусть:

$$
a_n(x) = \frac{1}{\ln(n + x^2)} \quad b_n(x) = \sin(x) \cos(nx)
$$

Посмотрим на част. суммы $b_n$:

$$
S_n(x) = \sum_{k = 2}^n \sin(x) \cos(kx) = \sin x \sum_{k = 2}^\infty \cos(kx)
$$

Теперь пользуемся известной нам ф-ой и получаем:

$$
S_n(x) = \sin(x) \left(\frac{\sin(0.5nx) \cos(0.5(n+1)x)}{\sin(0.5x)} - \cos(x) \right)
$$

Теперь оценим:

$$
|S_n(x)| \leq \bigg|\frac{\sin(x)}{\sin(0.5x)}\bigg| + 1 \leq 10
$$

Теперь перейдем к $a_n$. При каждом фикс. $x$ у нас $a_n$ монотонно убывает, ибо $\ln(n + x^2)$ монотонно возрастает. Также она равномерно сходится:

$$
f(x) = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\ln(n + x^2)} = 0 \ \forall x \in \R
$$

$$
\sup_{x \in \R} |a_n(x) - f(x)| = \sup_{x \in \R} \frac{1}{\ln(n + x^2)} = \frac{1}{\ln n}
$$

Поэтому:

$$
\lim_{n \to \infty} \sup_{x \in \R} |a_n(x) - f(x)| = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\ln n} = 0
$$

Поэтому по Дирихле наш ряд сходится равномерно на $\R$

Ответ: да

### пункт д

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^n}{\sqrt{n} + \sqrt{x}}
$$

Пусть:

$$
a_n(x) = (-1)^n \quad b_n(x) = \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}}
$$

Сначала покажу ограниченность част. сумм $a_n$:

$$
S_n(x) = \sum_{k = 1}^n (-1)^k
$$

То есть он у нас выглядит как:

$$
(-1) + 1 + (-1) + 1 \dots
$$

Поэтому, если $n$ чет, то $S_n = 0$, если нечет, то $S_n = -1$

Поэтому можно сказать:

$$
|S_n(x)| \leq 100
$$

Перейдем к $b_n(x)$

У нас $b_n(x)$ для каждого фикс. $x$ из $D$ монотонно убывает по $n$, так как $\sqrt{n}$ монотонно возрастает $:)$

Также:

$$
f(x) = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}} = 0
$$

Поэтому:

$$
\sup_{x \in [0, +\infty)} \bigg|\frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}} - 0 \bigg| = \frac{1}{\sqrt{n}}
$$

$$
\Rightarrow \lim_{n \to \infty} \sup_{x \in D} |b_n(x) - f(x)| = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt{n}} = 0
$$

$\Rightarrow$ она равномерно сходится

По Дирихле ряд равномерно сходится на $D$!

Ответ: да

### пункт е

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{1 + (x - n)^2}
$$

Если искать $\sup_{x \in D} f_n(x)$, то понятно, что нам нужно будет минимизировать знаменатель, и $1+(x-n)^2$ минимален только при $x = n$, ибо $(x-n)^2 \geq 0$ а зануляется он только при $x = n$

Но тогда мы получим, что 

$$
\sup_{x \in \R} |f_n(x)| = 1 \neq 0
$$

Поэтому равномерной сходимости нет

Ответ: нет

## Задание 2

### пункт а

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{n(n + 1)}{(-2)^{n+1}}
$$

Рассмотрим сначала ряд:

$$
\sum_{n = 0}^\infty x^n = \frac{1}{1 - x}, \quad |x| < 1
$$

Продиф-м:

$$
\frac{d}{dx} \left(\sum_{n = 0}^\infty x^n \right) = \sum_{n = 0}^\infty \frac{d}{dx} x^n = \sum_{n = 1}^\infty n x^{n - 1} = \frac{d}{dx} \left(\frac{1}{1 - x} \right) = \frac{1}{(1 - x)^2}
$$

Можем домножить на $x$:

$$
x \cdot \sum_{n = 1}^\infty n x^{n - 1} = x \cdot \frac{1}{(1 - x)^2}
$$

$$
\sum_{n = 1}^\infty nx^n = \frac{x}{(1 - x)^2}
$$

Продиф-м снова:

[![image](https://a.fotohosting.pro/2025/12/02/image.png)](https://fotohosting.pro/i/image.JJ1Ph)

$$
\sum_{n = 1}^\infty n^2 x^{n - 1} = \frac{1 - x^2}{(1 - x)^4} = \frac{1 + x}{(1 - x)^3}
$$

Домножим заново на $x$ $:)$

$$
\sum_{n = 1}^\infty n^2 x^n = \frac{x (1 + x)}{(1 - x)^3}
$$

И заметим, что:

$$
\sum_{n = 1}^\infty n (n + 1) x^n = \sum_{n = 1}^\infty n^2 x^n + \sum_{n = 1}^\infty n x^n = \frac{x (1 + x)}{(1 - x)^3} + \frac{x}{(1 - x)^2}
$$

То есть:

$$
\sum_{n = 1}^\infty n (n + 1) x^n = \frac{2x}{(1 - x)^3}
$$

Домножим на иксик заново:

$$
\sum_{n = 1}^\infty n (n + 1) x^{n + 1} = \frac{2x^2}{(1 - x)^3}
$$

А в нашем изначальном ряде у нас $x = -\frac{1}{2}$. Подставим!

$$
\sum_{n = 1}^\infty n (n + 1) \left(- \frac{1}{2} \right)^{n + 1} = \frac{2 \cdot \frac{1}{4}}{\frac{27}{8}} = \frac{1}{2} \cdot \frac{8}{27} = \frac{4}{27}
$$

Ответ: $\frac{4}{27}$

### пункт б

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{n^2}{3^n}
$$

До этого в прошлом пункте я получил:

$$
\sum_{n = 1}^\infty n^2 x^n = \frac{x (1 + x)}{(1 - x)^3} \quad |x| < 1
$$

В нашем случае $x = \frac{1}{3}$! Подставим:

$$
\sum_{n = 1}^\infty n^2 \left(\frac{1}{3} \right)^n = \frac{\frac{1}{3} \cdot \frac{4}{3}}{\frac{8}{27}} = \frac{4}{9} \cdot \frac{27}{8} = \frac{12}{8} = \frac{3}{2}
$$

Ответ: $\frac{3}{2}$